港台顧問委員會主席陳建強 去年提出不要播民間記者會 曾指關注《頭條新聞》表達方式

警務處處長鄧炳強發信投訴香港電台節目《頭條新聞》，令社會關注港台的編採自主是否再度受壓。負責向港台節目提供意見、成員由政府委任的香港電台顧問委員會（下稱「顧委會」），主席是牙醫陳建強，他被指是「梁粉」與前特首梁振英關係友好。港台新聞昨引述陳建強指，顧委會收到鄧炳強投訴信的副本，報道引述陳建強說「顧委會覺得本港現時由於新型肺炎疫情，全城氣氛很差，社會充滿不安情緒，所以覺得任何令社會不高興、又與港台有關的事情，顧委會都應該處理。同時顧委會亦覺得一個政府部門投訴另一政府部門是一件大事。」陳說，已要求廣播處長梁家榮兩日內回覆有關投訴，又稱顧委會中立，表面上覺得有理由要跟進投訴，但並無支持或反對。

眾新聞翻查顧委會上載於網頁、去年的會議紀錄，發現在反送中示威期內，陳建強及一些委員曾指，關注《頭條新聞》的表達方式引來負面意見，或會影響港台的公正形象。顧委會會議又曾經討論不同人對港台節目及員工的投訴，委員有提出建議，其中陳建強在11月的會議上，個人提出港台不要播放民間記者會，指是考慮到公眾觀感，又認為港台播放歌曲《願榮光歸香港》是有爭議。

陳建強去年曾建議，港台要製作節目傳播正面訊息、積極主動宣傳政府政策。他在11月建議，在顧委會之下成立兩個工作小組，分別處理投訴及編採原則，獲委員支持，據悉正在籌備。

香港電台顧問委員會是根據2010年8月13日公布的香港電台約章，由政府委任成立，職能包括：

1. 就關乎港台節目編輯方針、節目標準及質素的事宜向處長提供意見；

2. 聽取有關港台節目編輯方針、節目標準及質素的投訴報告；

3. 透過聽取港台定期進行的公眾意見調查報告，監察港台的節目符合公眾期望的程度；

4. 透過聽取港台的服務表現評估報告和符合服務表現評估指標報告，就採用適當的服務表現評估指標和改善服務的方法等事宜向處長提供意見；

5. 就有關讓公眾在電台及電視頻道上參與廣播的事宜，包括「社區廣播參與基金」的資金分配準則，向處長提供意見；以及

6. 就港台如何達至其公共目的及履行其使命的事宜作出研究。

現屆顧委會成員除了主席陳建強，還有新思維主席狄志遠；環境局前政治助理、港鐵公司事務總監蔡少綿；中大新聞與傳播學院教授馮應謙、家庭發展基金總幹事羅乃萱、安永會計師事務所合夥人周雪鳳等共14人，廣播處長是當然成員。陳建強在2016年、梁振英做特首時，獲委任為顧委會主席，2018年再獲林鄭月娥委任。

去年反送中示威期內，顧委會8月起，在會議議程加入討論「Role of RTHK as public broadcaster in recent community events」（港台在近日的社會事件中作為公共廣播機構的角色）、或「Role of RTHK regarding recent Hong Kong public events」（港台在近日香港公眾事件中的角色）。9月的顧委會會議紀錄顯示，會上討論過《頭條新聞》，陳建強及一些委員關注《頭條新聞》的表達方式，指一些對節目的負面公眾意見，可能影響港台的公正形象。

副廣播處長陳敏娟在會上指，《頭條新聞》有30年歷史，是港台其中一個最受歡迎的電視節目，以諷刺方式表達時事，節目表達了香港的開放元素。港台節目總監王祿霞在會上說，《頭條新聞》旨在監察政府和有影響力人士，不論政治立場。

會議紀錄提及，有委員表示，港台不一定要關注收視，但有公共使命去評估節目的價值，應努力確保節目內容符合約章的規定，並有多個角度平衡。 另有委員提及，明白到《頭條新聞》節目本質上具諷刺性，有其獨特的語調和表達方式，但認為在諷刺的範圍內，仍要追求高的編輯標準和質量。有委員指出，根據公平原則，《頭條新聞》對不同的政治光譜，應使用相同的標準，避免被視為選擇性挑選任何單一政治陣營（avoid being perceived as selectively picking on any single political camp）。

委員亦討論到另一港台節目《鏗鏘集》。有委員提及，其中一集講述學校罷課的內容並不全面，只集中在罷課學生的意見，忽略學校及老師的意見，認為對教育界有負面影響。有委員表示節目要全面，包括不同角度意見。

在9月的會議上，陳建強表示，收到顧委會前成員蔡和平（電視製作人、曾製作《歡樂今宵》等綜藝節目）的投訴信，指對港台一些記者採訪社會事件時的表現，感到失望。梁家榮回應指，港台致力客觀報道新聞，對於有人批評港台的直播偏頗，他指所有影像都是抗爭現場的實況；與其他電視台相比，港台人手不足，只能派一、兩隊攝製隊到部分地點，但一直盡最大努力完成任務。陳文娟說，雖然資源有限，但港台新聞團隊拍攝了一些獨家片段，其他媒體、警察公共關係科有時也會使用。

陳建強在該次會議總結指，香港電台提供服務應嚴格遵守約章，並強調在關鍵和敏感時期，要注重媒體影響力。香港電台亦應考慮公眾觀感，因為這可能會影響香港電台的形象。他提及約章指，香港電台須增加市民對一國兩制的認識、提供平台予政府及公眾討論公共政策，建議港台要積極主動宣傳政府政策（He proposed RTHK to promote Government policies proactively）。會議紀錄最後一段引述陳建強指，顧委會支持港台捍衛公信力，會繼續履行其職能，對港台的編採方針、節目標準和質素提供意見。

顧委會11月的會議紀錄指出，有委員質疑港台直播民間記者會是否合適；另一委員指民間記者會的講者身分不明，資訊可能不可靠，港台播放或會令港台的信譽有風險。會議紀錄指，陳建強個人提出港台不要播放民間記者會，指是考慮到公眾觀感；陳建強又認為，港台播放歌曲《願榮光歸香港》具有爭議。（The Chairman remarked that personally he would prefer RTHK not to broadcast the civilian press conference, taking into consideration of public perception. Also, the Chairman considered it controversial for RTHK to broadcast the song “Glory to Hong Kong”. ） 梁家榮在會上回應，港台播放民間記者會特別留意（with special care），因為港台要負責。昨晚舉行的民間記者會，港台有在Facebook直播。

11月的會議上，有委員提及香港資深傳媒人員聯誼會，關注港台員工的偏頗行為及表現，建議管理層要管理。另有委員指，港台管理層除了要提醒員工遵守約章，也要考慮制定新一份指引，確保港台員工每時每刻（at all times）都表現審慎及中立。另一委員指，管理層要確保記者知悉違反約章的後果。

有委員建議港台應加強與顧委會的溝通，以便顧委會協助澄清對港台的不公平批評。有委員認為，港台在負面觀感中要恢復形象具有挑戰，故建議與顧委會探索深入方法；另一委員贊同。陳建強在會上建議，在顧委會之下成立兩個工作小組，處理觀感問題，一個是處理投訴工作小組（Working Group on Complaints Handling），另一個工作小組與編採原則有關（a Working Group related to Editorial Principles）。委員贊成，陳建強指會跟進建議。

根據8月的顧委會會議紀錄，會上討論過港台一名實習記者被投訴，陳建強當時指，事件令港台陷入信譽風險，需要做補救。陳建強與委員又討論到另外兩名港台記者，在記者會上的發問態度及行為。有委員問及港台管理層如何保證記者具專業態度，報道時不會被情緒或個人價值影響。梁家榮指，關於兩名記者向行政長官的發問，港台收到大量意見，有人讚賞兩位記者替市民發聲，也有人投訴兩位記者欠專業。梁說，管理層已按機制處理投訴，並已提醒涉事兩名記者須嚴格遵守約章。

陳建強總結該次會議時，建議港台管理層加強捍衛前線記者的專業，加強港台風險處理，主動回應投訴、不公平的批評或指控。他建議港台確保有已經建立、處理投訴的程序，屬透明並做好記錄。他指，顧委會決心成為公眾與港台的橋樑，確保編採原則及節目標準，符合香港公眾的期望。他又建議港台要製作節目，傳播正面訊息，梁家榮指會研究可行性。

除了顧委會，港台另有一個節目顧問團，早於1993年成立，成員由港台委任，約100人來自社會不同界別，包括18區區議會代表。港台每年就不同主題舉行會議，聽取顧問團對港台節目製作及未來發展之建議。由於顧問團已存在多年，顧委會2010年成立時，被質疑架床疊屋，也有港台中人質疑顧委會是「太上皇」，憂慮或介入港台運作，尤其即將成立的兩個小組，具體運作未明。

另一方面，13名港台顧問團成員昨天向梁家榮發公開信，支持《頭條新聞》繼續為市民發聲，希望梁家榮秉持香港言論自由、開放多元的核心價值，支持港台電視部繼續編輯自主。截至今晨2時，有超過9萬人聯署。

鄧炳強去年11月19日出任警務處處長。去年12月23日，警察公共關係科總警司郭嘉銓去信梁家榮，指港台晨早新聞時段中的報道，提及中環愛丁堡廣場集會有在場人士掟水樽等物品「還擊」，令聽眾誤會是警方主動使用武力，認為報道所用的字眼與事實不符及誤導聽眾。港台反駁指，用字屬事實陳述。

本月15日郭嘉銓又再去信梁家榮，指上周五播出的《頭條新聞》內容， 完全漠視警隊的抗疫工作和努力，「驚方訊息」環節所報道的錯誤訊息，刻意分化政府部門同心抗疫的工作，對此感到極度遺憾，要求梁家榮作出適當跟進。

仆街深藍港台顧問陳建強, 想整死港台, 正人渣

push !!!
仆街黑警而家想郁頭條新聞, 吊你老母!!!!!!

成班仆街藍撚到
RTHK記者俾人打俾人噴嗰陣去撚左邊?

PUSH

社會不高興?

8成人睇得不知幾高興

梁粉仲未死？